%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% file template.tex %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% This is a template file for the LaTeX package SVJour2 for the
% Springer journal "Biological Cybernetics"
%
%                                    Springer Heidelberg 2004/11/22
%
% Copy it to a new file with a new name and use it as the basis
% for your article
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% First comes an example EPS file -- just ignore it and
% proceed on the \documentclass line
% your LaTeX will extract the file if required
\begin{filecontents*}{example.eps}
%!PS-Adobe-3.0 EPSF-3.0
%%BoundingBox: 19 19 221 221
%%CreationDate: Mon Sep 29 1997
%%Creator: programmed by hand (JK)
%%EndComments
gsave
newpath
  20 20 moveto
  20 220 lineto
  220 220 lineto
  220 20 lineto
closepath
2 setlinewidth
gsave
  .4 setgray fill
grestore
stroke
grestore
\end{filecontents*}
%
\documentclass[twocolumn,fleqn]{svjour3}
% Biological Cybernetics uses author year
% references, hence the natbib package is activated - use
% \citet{...} and \citep{...} with it to cite references.
%
\smartqed  % flush right qed marks, e.g. at end of proof
%


\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{caption}
\usepackage{listings}
% para la lista de simbolos
\usepackage{array} %for vertical thick lines in tables
\usepackage{multirow} %multirow tables
\usepackage{nicefrac} %for fractions like 1/4
%\usepackage[table]{xcolor} %para colorear las tablas
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=default}
\usepackage{pgfplotstable}
\usepgfplotslibrary{statistics}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{subfigure} % subfiguras
%
% \usepackage{mathptmx}      % use Times fonts if available on your TeX system
%
% insert here the call for the packages your document requires
%\usepackage{latexsym}
% etc.
%
% please place your own definitions here and don't use \def but
% \newcommand{}{}
%
\journalname{Journal of Real-Time Image Processing}

\DeclareUnicodeCharacter{2217}{*}

%
\begin{document}

\title{Ordenamiento de colores RGB basada en m\'etricas asociadas a la imagen  %\thanks{Grants or other notes
%about the article that should go on the front page should be
%placed here. General acknowledgments should be placed at the end of the article.}
}
%\subtitle{Do you have a subtitle?\\ If so, write it here}

%\titlerunning{Short form of title}        % if too long for running head

\author{Jos\'e Luis V\'azquez Noguera \and
        Horacio Legal Ayala \and
				Christian E. Schaerer \and
				Jacques Facon	%etc.
}

%\authorrunning{Short form of author list} % if too long for running head

\institute{Jos\'e Luis V\'azquez Noguera $\cdot$ Horacio Legal Ayala $\cdot$ Christian E. Schaerer \at  
              Polytechnic Faculty, National University of Asuncion - San Lorenzo, Paraguay \\
              %Tel.: +123-45-678910\\
              %Fax: +123-45-678910\\
              \email{\{jlvazquez,hlegal,cschaer\}@pol.una.py}           %  \\
%             \emph{Present address:} of F. Author  %  if needed
           \and
           Jacques Facon \at
              PPGIa - PUCPR-Pontif´ıcia Universidade Catolica do Paran ´ a - Curitiba - Pr, Brazil \\
              %Tel.: +123-45-678910\\
              %Fax: +123-45-678910\\
              \email{facon@ppgia.pucpr.br}  
}

\date{Received: date / Revised: date}
% The correct dates will be entered by the editor
\maketitle

\begin{abstract}
El orden lexicogr\'afico y sus variantes son los m\'as utilizados en la literatura para el ordenamiento de colores.  Un problema usual de este tipo de ordenamiento es el establececimiento a priori del componente de color m\'as importante y el resultado de las comparaciones lexicogr\'aficas casi siempre se deciden en los primeros componentes.  La norma o la distancia a un color de referencia es tambi\'en bastante utilizado como estrategia de ordenamiento, pero en las im\'agenes a color RGB dos colores visuales distintos pueden tener la misma norma, o distancia a un color de referencia. Debido a que no existe un orden natural entre los colores RGB ser\'ia de utilidad encontrar una estrategia de ordenamiento que sea dependiente de la imagen y de la aplicaci\'on. En este art\'iculo se propone un  ordenamiento en el cu\'al se asigna una ponderaci\'on a cada componente de color de acuerdo a m\'etricas asociadas a los mismos. Las aplicaciones utilizadas y que requieren un ordenamiento de color, son el filtrado de im\'agenes, mejora de contraste y clasificaci\'on de textura. Los resultados obtenidos utilizando el ordenamiento propuesto  en las diferentes aplicaciones son mejores en la mayor\'ia de los casos en comparaci\'on a diferentes m\'etodos de ordenamiento del estado del arte. Las m\'etricas asociadas a cada componente con buenos resultados varian de acuerdo a la aplicaci\'on seleccionada.    



\end{abstract}

\section{Introducci\'on}
\label{intro}
El procesamiento digital de im\'agenes a color tiene semejanza con la visi\'on humana, que es totalmente crom\'atica, y basa su importancia por el acrecentamiento de la informaci\'on que aporta al an\'alisis de las im\'agenes, en contrapartida con las im\'agenes en escala de grises que aportan menos informaci\'on al trabajar solo con intensidades o im\'agenes binarias que pueden tener solo dos valores posibles, blanco o negro. En sus inicios, los algoritmos de procesamiento digital de im\'agenes fueron desarrollados para im\'agenes binarias o im\'agenes en escala de grises. Durante bastante tiempo solo se trabajaba con estos dos tipos de im\'agenes debido a la limitaci\'on de la infraestructura computacional, ya que los elevados tiempos de c\'omputo de los algoritmos de procesamiento digital de im\'agenes obligaba a reducir la informaci\'on visual a solo un plano bidimensional \cite{ortiz2002procesamiento}.

Informaci\'on importante puede ser distinguida en im\'agenes en escala de grises, como los bordes que se dan en los lugares que existen cambios bruscos de niveles de intensidades. Por medio del c\'alculo del gradiente se puede extraer los bordes y de esa manera obtener los contornos de los objetos que lo separan del fondo. En ocasiones, los reflejos en las im\'agenes afectan la intensidad luminosa de los objetos produciendo errores en la detecci\'on de las fronteras o contornos de los mismos. Estos efectos de la iluminaci\'on, reflejos, y la perdida de informaci\'on crom\'atica, hacen que muchos algoritmos de procesamiento de im\'agenes en escala  de grises no sean tan eficientes \cite{ortiz2002procesamiento}. Bajo esta perspectiva, 	y con el avance actual de los recursos o infraestructuras computacionales, con procesadores destinados a algoritmos de procesamiento digital de im\'agenes, muchos algoritmos de im\'agenes en escala de grises se est\'an extendiendo a im\'agenes a color, aprovechando la mayor cantidad de informaci\'on que puede brindar de una escena capturada \cite{ortiz2002procesamiento}.
  
Los espacios de color son formalismos que permiten la definici\'on de colores, y establecen propiedades para su manipulaci\'on \cite{joblove1978color,meyer1980perceptual}.

El espacio de color m\'as conocido y comunmente utilizado por los monitores es el RGB, que est\'a cimentado en el modelo triest\'imulo y s\'intesis aditiva de color \cite{busin2008color}. En el espacio de color RGB los colores son representados como vectores de 3 componentes, el rojo, el verde y el azul. La cantidad asociada a cada componente indica cu\'anto interviene dicho color primario para la mezcla y representaci\'on del color \cite{tkalcic2003colour}.

En  los espacios de color CMY los colores cyan, amarillo y magenta  representan la s\'intesis sustractiva de color \cite{rolleston1996color}.  Estos colores son conocidos como colores secundarios. El espacio de color CMYK est\'a representado por 4 componentes, donde el componente K (componente de tinta negra) representa el valor m\'aximo entre los 3 colores secundarios \cite{tkalcic2003colour}. Las impresoras utilizan este espacio de color \cite{rolleston1996color}. 

A causa de que ciertos colores solo pueden representarse con un valor negativo de est\'imulo fue introducido el espacio de color XYZ, que es obtenido por una trasformaci\'on lineal del sistema RGB \cite{ortiz2002procesamiento}. El espacio de color XYZ se utiliza cuando la representaci\'on del color es independiente del hardware.

El espacio de color L*a*b* es un espacio tridimensional, en donde L* representa la luminosidad de negro a blanco, a* codifica la sensaci\'on rojo-verde, y b* codifica la sensaci\'on amarillo-azul \cite{leon2006color}. 
Los espacios de color CIELAB y CIELUV representan el color de manera que sea uniformente lineal, es decir, un cambio de color debe producir el mismo cambio o importancia visual \cite{mahy1994evaluation}. Se utiliza para aplicaciones industriales, donde se busca medir el color de los objetos.  Por otra parte est\'an los espacios de color utilizados en la radifusi\'on de la se\~nal de televisi\'on, estos son el YIQ, y el YUV \cite{munson1995color}.

Por \'ultimo podemos mencionar los espacios de color HSI, HLS, HSV y sus variantes que son los que m\'as se asemejan a la visi\'on humana, por tener en cuenta los atributos de percepci\'on de luminancia, saturaci\'on y matriz \cite{zamora2001comparative}.

Los filtros de orden son operaciones de vecindad no lineal que se utilizan para diversas aplicaciones en im\'agenes en escala de grises \cite{pitas1992order}. Muchos algoritmos utilizan estos filtros para eliminaci\'on de ruido, reconstrucci\'on, estiramiento de contraste, detecci\'on de bordes y segmentaci\'on \cite{ortiz2002procesamiento}.  Debido a que las im\'agenes a color son representados por vectores \textit{n} dimensionales y que no existe un orden natural para los mismos, la extensi\'on de los filtros de orden para im\'agenes a color no es trivial. 

En este trabajo se pretende establecer una nuevo ordenamiento de colores RGB basada en m\'etricas asociadas a cada  componente de la imagen.  Esta forma de ordenamiento ser\'ia comparada con diferentes m\'etodos de orden del estado del arte en las aplicaciones de eliminaci\'on de ruido, estiramiento de contraste y clasificaci\'on de texturas. 

El resto del art\'iculo est\'a organizado de la siguiente manera. En la Secci\'on 2 se presenta los trabajos relacionados. En la Secci\'on 3 se presenta los fundamentos de filtrado de imagen a color, donde se explican	los conceptos de filtrado de im\'agenes, ordenamiento y matem\'atica morfol\'ogica. En la Secci\'on 4 se presenta el  ordenamiento propuesto. En la Secci\'on 5 se presenta los resultados experimentales de la estrategia del ordenamiento en comparaci\'on con las del estado del arte en las aplicaciones de  eliminaci\'on de ruido, estiramiento de contraste y clasificaci\'on de texturas. Por \'ultimo en la Secci\'on 6 se presentan las conclusiones junto a los trabajos futuros.

\section{Trabajos Relacionados}
\label{Relacionados}
La extensi\'on de los filtros de orden a im\'agenes a color requiere, por una parte seleccionar el espacio color en el que se procesa la imagen y por otra, establecer un orden en \'este espacio de color. Para establecer un ordenamiento se han trabajado en diferentes espacios de color, entre los que podemos citar, los espacios de color L*a*b*\cite{hanbury2001mathematical}, HLS \cite{hanbury2001mathematical2},  CIELAB \cite{hanbury2002mathematical3}, HSI \cite{tobar2007mathematical}, HSV \cite{lei2013vector} y el espacio de color RGB  \cite{zaharescu2003color, gao2013adaptive, wang2012edge}.

La erosi\'on y la dilataci\'on son las operaciones b\'asicas de la matem\'atica morfol\'ogica, donde se busca establecer un ret\'iculo completo \cite{heijmans1990algebraic}. La erosi\'on es el m\'inimo y la dilataci\'on es el m\'aximo dentro de una ventana llamada elemento estructurante. A partir de estas dos operaciones b\'asicas se extiende toda la matem\'atica morfol\'ogica.  Para poder extender la matem\'atica morfol\'ogica a color es necesario establecer un orden, de manera a poder encontrar el m\'inimo y el m\'aximo dentro del elemento estructurante. 


El art\'iculo \cite{aptoula2007comparative} incluye m\'as de 70 referencias distintas de m\'etodos de morfolog\'ia matem\'atica a color, mostrando as\'i, aparte de una revisi\'on del estado del arte, que el \'area es reciente. Se han propuesto una gran cantidad de m\'etodos para realizar la extensi\'on de morfolog\'ia matem\'atica a color; entre los art\'iculos recientes podemos citar \cite{ledoux2012limits, van2013group, velasco2012random, lezoray2009learning, velasco2010morphological, burgeth2013morphology, velasco2011supervised, hanbury2001morphological, angulo2010pseudo, aptoula2008alpha, kleefeld2015processing, vazquez2014color}. 
Espec\'ificamente para el espacio de color RGB el ordenamiento mediante el entrelazado de bits se ha mostrado eficiente para el filtrado de im\'agenes a color \cite{chanussot1997bit}. 

De manera general, es decir para muchos espacios de color, el ordenamiento lexicogr\'afico es  uno de los m\'as utilizados en la literatura \cite{aptoula2007comparative, aptoula2008lexicographical}, ya que posee propiedades te\'oricas deseables y que permite personalizar f\'acilmente la manera que se van a comparar los componentes de la imagen. 

Un ejemplo de ordenamiento lexicogr\'afico en el espacio de color HSV se puede encontrar en \cite{louverdis2002new}, mientras que \cite{louverdis2002morphological} y \cite{vardavoulia2002vector} utilizan el mismo orden, respectivamente, para el filtro de la mediana y el c\'alculo de granulometr\'ia en im\'agenes a color. Por supuesto, tambi\'en puede haber situaciones espec\'ificas donde la informaci\'on crom\'atica es m\'as significativa, por ejemplo, en \cite{ortiz2002colour} la matiz se compara por primera vez en la cascada lexicogr\'afica.  En \cite{ortiz2004gaussian} la eliminaci\'on de ruido se consigue por medio del ordenamiento lexicogr\'afico en el espacio HSI, utilizando la intensidad en la primera posici\'on en la cascada lexicogr\'afica. El espacio L*a*b* \cite{hanbury2002mathematical3} ha sido tambi\'en utilizado con un ordenamiento lexicogr\'afico. Por otra parte, un estudio a fondo del potencial de este orden en el espacio HLS se proporciona en \cite{hanbury2001mathematical2}, mientras que en \cite{angulo2003mathematical} el uso del ordenamiento lexicogr\'afico en el espacio HLS mejorado (IHLS) ha sido explorado.

El ordenamiento lexicogr\'afico sufre de un serio inconveniente. M\'as precisamente, el resultado de la gran mayor\'ia de las comparaciones lexicogr\'aficas, se decide s\'olo en los primeros componentes del vector que se comparan, mientras que la contribuci\'on de las dimensiones restantes puede considerarse insignificante \cite{hanbury2002mathematical3}. 


Con el fin de mejorar la sintonizaci\'on del grado de influencia de cada componente del vector en el resultado de comparaci\'on, fueron propuestos variaciones del ordenamiento lexicogr\'afico. Un grupo de variantes es basado en el uso de un componente adicional durante la comparaci\'on. Los trabajos \cite{angulo2005morphological} y \cite{sartor2001morphological}, ubican en la primera posici\'on de la cascada lexicogr\'afica una medida de distancia a un vector de referencia. En el espacio de color RGB pueden dos colores visuales pr\'acticamente iguales tener diferente norma, o distancia a un color de referencia, as\'i como dos colores distintos tener la misma norma, por lo que no es recomendable utilizar esta estrategia. Otros ejemplos en el espacio de color RGB incluyen el uso del m\'aximo y el m\'inimo de los componentes comparados, as\'i como sus combinaciones ponderadas \cite{angulo2003morphological}. El problema de esta estrateg\'ia es que produce extra\~nos efectos visuales, que son solucionados con las combinaciones ponderadas. Cabe resaltar que los valores de ponderaci\'on no son f\'aciles de encontrar, y dependen de la imagen utilizada.

Otros tipos de ordenamiento que buscan la extensi\'on del ordenamiento lexicogr\'afico consiste en utilizar un par\'ametro $\alpha$ definido por el usuario de manera a modificar el grado de influencia del primer componente \cite{angulo2003morphologie,angulo2005unified}.  A\'un con las variaciones del ordenamiento lexicogr\'afico, los criterios de la elecci\'on de cu\'al componente tendr\'a mayor prioridad en la comparaci\'on, y del valor $\alpha$ son en su mayoria arbitrarios. En \cite{gao2013adaptive} se trata de solucionar este problema presentando  un enfoque de ordenamiento lexicogr\'afico adaptativo. 
Con el objetivo de evitar al m\'aximo la intervenci\'on subjetiva del usuario, ser\'ia de gran
importancia que los criterios arbitrarios del orden lexicogr\'afico y sus variantes puedan ser eliminados o disminuidos.


El trabajo \cite{bouchet2016fuzzy} utiliza l\'ogica difusa de manera que los 3 componentes de color tengan la misma ponderaci\'on en el ordenamiento, aunque es deseable que la prioridad de los componentes del vector que representa la imagen esten dictaminados por informaci\'on propia de la imagen, no siendo exactamente igual en todos los casos. En \cite{benavent2012mathematical} se presenta un m\'etodo de ordenamiento que es dependiente de la imagen y que ordena los colores de acuerdo a la densidad de probabilidad de la aparici\'on de colores de la imagen. 

La diferencia principal de esta propuesta, con los presentados en el estado del arte, radica en la extracci\'on de informaci\'on de cada componente del color RGB en un dominio espec\'ifico de la imagen. Esta informaci\'on se extrae por medio de un vector de pesos, que son calculados previamente por una funci\'on aplicada a cada uno de los componentes del color RGB. 



\section{Fundamentos de filtrado de imagen a color}
\label{Teo}

En esta secci\'on se explicar\'an brevemente los conceptos te\'oricos detr\'as de la extensi\'on de los filtros de orden para im\'agenes a color, ordenamiento vectorial y la matem\'atica morfol\'ogica. 

\subsection{Im\'agenes RGB}

Una imagen es una funci\'on $f:\mathbb{Z}^2 \rightarrow$.  
$\mathbb{Z}^n$.  Cada par $(u,v) \in \mathbb{Z}^2$ es un pixel, y $f(u,v) \in \mathbb Z^n $ es el color de la imagen en el pixel $(u,v)$. Para $k$ bits, $f(u,v) = (R,G,B)$, y $R \in \{0,1,...,2^k-1\}$ es la intensidad del componente rojo, $G \in \{0,1,...,2^k-1\}$ es la intensidad del componente verde, $B \in \{0,1,...,2^k-1\}$ es la intensidad del componente azul  y $f(u,v)$ es el color resultante de mezclar estos componentes en el pixel $(u,v)$. La imagen $f$ es una imagen RGB. %Si el vector $\mathbb Z^3$ es una tripleta correspondiente a los componenetes rojo, verde y azul, la imagen $f$ es llamada imagen  RGB.
Una imagen RGB puede representarse de manera digital como un arreglo $M \times N \times 3$ , donde cada pixel $(u,v)$ tiene como valor una tripleta $(R,G,B)$ \cite{gonzales2004digital}. Una imagen RGB puede ser vista como una ``pila'' de tres im\'agenes en escala de grises (ver Fig. \ref{fig:ImagenRGB}) que, cuando se alimenta a las entradas de color rojo, verde y azul del monitor de color, produce una imagen de color en la pantalla \cite{gonzales2004digital}.


\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.65]{fig/ImagenRGB.png}
	\caption{RGB Image}
	\label{fig:ImagenRGB}
\end{figure}

\subsection{Histogramas}

A partir de la imagen RGB se define la función  \emph{histograma}, la cual corresponde a la distribución de frecuencia de los valores que puede tomar una imagen, ya sea en un plano o en 3 dimensiones (R, G, B). Se diferencian los siguientes tipos de histograma:

\subsubsection{Histograma de un componente}

El histograma de un componente $j$ (R, G o B) correspondiente a un color $C$ con un total de $2^k$ niveles de intensidad posibles en el rango $\{0,1,...,2^k-1\}$ es una funci\'on discreta $h_{C_j}^D$ definida como:% $h:\{0,1,\dots,t_{max}\}\times \{C_1,C_2,\dots,C_n\}\rightarrow \mathbb N$ definida como:

\begin{equation}
\label{histograma}
   h_{C_j}^D(i) = n_i,
\end{equation} 
donde ${i}$ representa el $i-esimo$ nivel de intensidad en el rango $\{0,1,...,2^k-1\}$ del componente $C_j$, y $n_i$ es el n\'umero de pixeles en la imagen cuyo nivel de intensidad es $i$ en el dominio $D$ (subconjunto de pixeles $(u,v)$ dentro de una imagen).

La probabilidad de aparici\'on $p_{C_j}^D(i)$ de cada nivel de intensidad $i$ en el componente $C_j$ dentro del dominio $D$ es definida como:
\begin{equation}
\label{probabilidad}
   p_{C_j}^D(i) = \frac{h_{C_j}^D(i)}{n},
\end{equation} Donde $n = n_0 + n_1 + ... + n_{255}$, es decir la cantidad total de pixeles dentro de la imagen. 

\subsubsection{Histograma de color}
El histograma a color en un dominio $D$  es una función discreta definida como sigue:
	
	\begin{equation}
	\label{eq:histograma_color}
	H^D(C) = n_C,
	\end{equation} donde  $C = (C_1, C_2, C_3)$, $C_i \in \{0, ..., 2^k - 1\}$ y $n_C$ es la cantidad de veces que aparece el color $C$ en el dominio $D$. 
	
	Etiquetemos a cada color dentro del espacio discreto con los superíndices $\alpha$  y $\beta$. El color $C^\alpha$  es menor al color $C^\beta$ si $C^\alpha_1 < C^\beta_1$, $C^\alpha_2 < C^\beta_2$ y  $C^\alpha_3 < C^\beta_3$. 
	
	El objetivo es fijar un orden de colores en el espacio de color discreto, normalmente utilizando el orden natural ascendente (Table \ref{table:orden_color}).
	
	\begin{table}[!htpb]
		\centering
		\caption{Orden natural de colores}
		\label{table:orden_color}
		\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
			$\beta$   & $C^\beta$                                                                     \\ \hline
			0   & (0, 0, 0)                                                             \\ \hline
			1   & (0, 0, 1)                                                             \\ \hline
			2   & (0, 0, 2)                                                             \\ \hline
			3   & (0, 0, 3)                                                             \\ \hline
			\vdots & \vdots                                                                      \\ \hline
			$2^{3k}-2$ & ($2^k-2$, $2^k-2$, $2^k-2$) \\ \hline
			$2^{3k}-1$   & ($2^k-1$, $2^k-1$, $2^k-1$) \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	El histograma de color acumulado $\bar{H}^D$ de un dominio $D$ es definido en términos del histograma a color $H^D$: 
	
	\begin{equation}
	\bar{H}^D(C^\alpha) = \sum_{C^\beta \leq C^\alpha} H^D(C^\beta)
	\end{equation}


El filtrado de im\'agenes abarca todas las t\'ecnicas dentro del procesamiento de im\'agenes, que a partir de una imagen de entrada, se obtenga otra imagen donde se elimine, se enfatice o resalte algunas caracter\'isticas de la imagen de entrada. A continuaci\'on se explicar\'a brevemente en que consiste el filtrado de im\'agenes a color. 

\subsection{Filtrado  de im\'agenes}
Un filtro $F$ de una imagen digital a color $f$ se puede expresar como:

\begin{equation}
\label{Filtrado} 
      g(u,v) = F\{f(u,v)\}
\end{equation}
donde $f(u,v)$ es un color de la imagen de entrada, $g(u,v)$ es un color de la imagen de salida y $F$ es el filtro definido sobre una ventana del pixel $(u,v)$.


Los filtros de orden son operaciones de vecindad no lineal, donde una funci\'on es aplicada al vecindario de cada pixel. La idea es mover una ventana centrada en el pixel, ya sea un rectangulo (usualmente un rectangulo con lados impares) o otra forma sobre una imagen dada. Al hacer esto, creamos una nueva imagen cuyo p\'ixeles son el resultado de obtener un valor de los los colores bajo la m\'ascara previamente ordenados (Fig. \ref{fig:Filt}). 


\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{fig/Filt.jpg}
	\caption{Filtrado de la imagen digital.}
	\label{fig:Filt}
\end{figure}



Por ejemplo un pixel de la nueva imagen puede ser resultado de obtener la mediana, el m\'inimo o m\'aximo de los colores ordenados en la ventana de la imagen procesada.  
La combinaci\'on de la ventana y la funci\'on es llamada filtro. 

 \subsection{Matem\'atica morfol\'ogica}

La extensi\'on de la matem\'atica morfol\'ogica a color es todav\'ia un problema abierto \cite{aptoula2007pseudo}, principalmente por el incoveniente de que no existe un orden natural entre los vectores, y que los colores pueden representarse de diversas formas (formando distintos espacios de color). Los operadores b\'asicos de erosi\'on y dilataci\'on se pueden definir a partir del m\'inimo y el m\'aximo dentro de una ventana llamada elemento estructurante. A partir de la erosi\'on y la dilataci\'on se puede extender toda la matem\'atica morfol\'ogica. De manera te\'orica los operadores morfol\'ogicos deben de cumplir ciertas propiedades, como ser anti-extensivo o extensivo, idempotentes, homot\'opicos y crecientes \cite{serra1986introduction}.

Dada una imagen digital $f$ y una ventana $B$, llamada elemento estructurante. La erosi\'on ($\varepsilon$) y la dilataci\'on ($\delta$) de la imagen $f$ por $B$ puede expresarse como:

\begin{equation}
\varepsilon(f,B)(u,v)  = \inf_{(s,t) \in B} \{f(u-s,v-t) + B(s,t) \}
\end{equation}

\begin{equation}
\delta(f,B)(u,v)  =  \sup_{(s,t) \in B} \{f(u+s,v+t) - B(s,t) \}
\end{equation}

Denotamos $\delta(f,B)$ y $\varepsilon(f,B)$ como la dilataci\'on y la erosi\'on respectivamente para todos los pixeles $(u,v)$ de la imagen $f$.

La apertura $\circ$ y el cierre $\bullet$ de $f$ por $B$ son definidas basadas en dilataci\'on y erosi\'on como sigue:

\begin{equation}
f\circ B = \delta(\varepsilon(f,B),B),
\end{equation}

\begin{equation}
f\bullet B = \varepsilon(\delta(f,B),B).
\end{equation}

Basado en la apertura y el cierre, la transformada top-hat, incluyendo la transformada top-hat blanca ($WTH$) y la transformada top-hat negra ($BTH$) son definidas como sigue:

\begin{equation}
WTH = f - f\circ B,
\end{equation}

\begin{equation}
BTH = f\bullet B - f. 
\end{equation}

La apertura suaviza las regiones brillantes de la imagen. El cierre suaviza las zonas oscuras de la imagen. Luego, $WTH$ podr\'ia extraer regiones brillantes de la imagen, mientras que $BTH$ podr\'ia extraer zonas oscuras correspondiente.


\subsection{Ordenamiento}
El concepto de orden juega un papel fundamental para utilizar un filtro de orden, o poder definir las operaciones b\'asicas de la matem\'atica morfol\'ogica. Para un estudio profundo de la teor\'ia de orden el lector puede ver \cite{serra1993anamorphoses}.

%Una relaci\'on binaria $\leq$ en un dominio $D$ se llama:

%\begin{enumerate}
%\item \label{reflexiva} reflexiva si $C\leq C'$, $\forall C\in D$		 
%\item \label{antisimetrica} antisim\'etrica si $C \leq C' \wedge C' \leq C$\,$\Rightarrow$ \, $C=C'$,  $\forall C,C'\in D$
%\item \label{transitiva} transitiva si $C \leq C'$ $\wedge$ $C' \leq C''$\,$\Rightarrow$ \, $C \leq C''$,  $\forall C,C',C''\in D$
%\item \label{total} total si $C' \leq C$ $\vee$ $C' \leq C$,  $\forall C,C'\in D$
%\end{enumerate}
%Una relaci\'on binaria $\leq$ es llamada de \emph{pre-orden} si cumple con \ref{reflexiva} y \ref{transitiva}; si a su vez cumple con \ref{antisimetrica} se convierte en una relaci\'on de \emph{orden}. Si adicionalmente cumple con \ref{total}, es denotada como \emph{total}, si no lo hace como \emph{parcial}.
  
%La estructura en un espacio de color est\'a dada por un ret\'iculo completo. Un ret\'iculo completo ${\cal L}$ es un conjunto no vac\'io con orden parcial  ${\cal R} $ tal que cualquier subconjunto no vac\'io  ${\cal P}$ de  ${\cal L}$ tiene un \'infimo  y tiene un supremo. 

De acuerdo con el art\'iculo \cite{barnett1976ordering} las t\'ecnicas de ordenamiento vectorial se pueden clasificar en los siguientes grupos:
\begin{itemize}
\item Ordenamiento marginal (Ordenamiento M): El ordenamiento marginal compara cada componente del color de manera independiente.
\item Ordenamiento condicional (Ordenamiento C): Los vectores son ordenados por medio de algun componente marginal, seleccionado secuencialmente de acuerdo con diferentes condiciones. El orden lexicogr\'afico es un ejemplo bastante conocido de Ordenamiento C que emplea todos los componentes disponibles de los vectores dados.
\item Ordenamiento Parcial (Ordenamiento P): Este ordenamiento est\'a basado en la partici\'on de los vectores en grupos de equivalencia, tal que entre los grupos existe un orden. En este caso, ``parcial'' es un abuso de terminolog\'ia, ya que hay ordenamientos totales que pertenecen a esta clase en particular. 
\item Ordenamiento Reducido (Ordenamiento R): Los vectores se reducen primeramente a valores escalares y luego clasificados de acuerdo a su orden escalar natural. Por ejemplo, un ordenamiento R en $\mathbb{Z}^n$ podr\'ia consistir en definir primero una transformaci\'on $T:\mathbb{Z}^n\rightarrow \mathbb{R}$ y luego ordenar los colores con respecto al orden escalar de su proyecci\'on en $\mathbb{Z}^n$ por $T$.
\end{itemize}



 En la pr\'actica hay dos m\'etodos generales de procesamiento para im\'agenes a color: marginal y vectorial.

\subsubsection{Procesamiento marginal}
Consiste en el procesamiento por separado de cada componente de la imagen. A pesar de su sencillez, el procesamiento marginal tiene dos desventajas \cite{aptoula2007comparative}: 
\begin{itemize}
    \item La correlaci\'on entre los componentes es totalmente ignorado.
    \item Crea falsos colores despu\'es de su procesamiento.
\end{itemize}

La utilizaci\'on del procesamiento marginal es inadecuado para im\'agenes con componentes altamente correlacionados (por ejemplo, im\'agenes de color RGB) \cite{astola1990vector}. Por tal motivo este trabajo se concentrar\'a en el procesamiento vectorial que se explicar\'a a continuaci\'on. 

%\begin{figure}
%	\centering
%		\includegraphics[scale=0.5]{fig/resultado.png}
%		\caption{Imagen original y su erosión utilizando el ordenamiento marginal. En la erosión aparecen %nuevas cromaticidades.}
%	\label{fig:resultado}
%\end{figure}


\subsubsection{Procesamiento vectorial}

Como su nombre lo indica, procesa todos los componentes disponibles globalmente y de forma simult\'anea.
Dado que los vectores (forma en que se representa un color) son considerados como los nuevas unidades de procesamiento, la correlaci\'on entre los diferentes componentes ya no es ignorada. Sin embargo, en comparaci\'on con su contraparte marginal, el inconveniente m\'as importante del enfoque vectorial es principalmente la necesidad de adaptar los algoritmos existentes con el fin de acomodar a datos vectoriales \cite{aptoula2007comparative}. 


El procesamiento vectorial puede tener dos enfoques:
 
\begin{itemize}
    \item El enfoque basado en relaci\'on de pre-orden.
    \item El enfoque basado en relaci\'on de orden.
\end{itemize}

El enfoque basado en relaci\'on de pre-orden, es el conjunto de enfoques que no cumplen la propiedad antisim\'etrica.  As\'i colores distintos eventualmente pueden llegar a ser equivalentes. De manera a resolver las ambiguedades existentes, es necesario medidas adicionales. El m\'etodo principal de ordenamiento de este enfoque est\'a basado en el Ordenamiento Reducido (Ordenamiento R), donde los colores son reducidos a valores escalares correspondientes a su norma, o distancia a alg\'un color de referencia. 


El enfoque basado en relaci\'on de orden, a su vez puede ser parcial o total. Si la relaci\'on es parcial, existir\'an colores que no podr\'an ser comparados. 

La relaci\'on de orden total presenta dos principales ventajas. Primero, todos los colores son comparables, y segundo, no existen colores distintos que pueden ser equivalentes. Debido a esto, la mayor\'ia de los trabajos est\'an basados en enfoques de relaci\'on de orden total \cite{aptoula2007comparative}. En particular, el orden lexicogr\'afico (Ordenamiento C), junto con sus variantes se encuentra entre las opciones m\'as implementadas.  

En la siguiente secci\'on se presenta una estrategia de ordenamiento de colores RGB, teniendo en cuenta m\'etricas extraidas de cada componente de color, de manera a establecer ponderaciones de los componentes a partir de informaci\'on propia de la imagen.



 \section{Ordenamiento propuesto}

De manera a evitar darle la mayor prioridad a un componente espec\'ifico del vector que representa el color, se ubica un nuevo valor en la primera posici\'on de la cascada lexicogr\'afica correspondiente a una transformaci\'on obtenida a partir de m\'etricas asociadas a cada componente (R,G,B).
Los colores RGB son reducidos a un valor escalar. Para tal efecto, se define primero una transformaci\'on $T:\mathbb{Z}^3 \rightarrow \mathbb{R}$ y luego se ordena los colores con respecto al orden escalar de su proyecci\'on en $\mathbb{Z}^3$ por $T$.
La reducci\'on de un color $
C=(C_1,C_2,C_3)$ se consigue por medio del producto interno del color $x$ con un vector de pesos $w=(w_1,w_2,w_3) $, es decir:

\begin{equation}
\label{Transformacion}
T(C)= \sum_{j=1}^3(w_j \cdot C_j)
\end{equation}  
donde $j$ es el \'indice del componente y $w_j \in \mathbb{R}$. 

Dos colores, $C=(C_1,C_2,C_3)$ e $C'=(C_1^{'},C_2^{'},C_3^{'})$, con $C\neq C'$, pueden tener la misma transformaci\'on, es decir $T(C) = T(C')$.  Por lo tanto, la transformaci\'on se utiliza como primer componente del orden lexicogr\'afico:

\begin{equation}
\label{Mio} 
 x\leq y\Leftrightarrow [T(C),C_1,C_2,C_3] \leq_L [T(C'),C_1^{'},C_2^{'},C_3^{'}]
\end{equation}	

Oportunamente, despu\'es de la transformaci\'on se podr\'ia variar el orden de prioridad de los componentes de color.
Los valores del vector $w$ son obtenidos de aplicar una funci\'on $\phi \in \mathbb{R}$ sobre el histograma de cada componente en un dominio $D$, es decir $w_1 = \phi(h_{R}^D)$, $w_2 = \phi(h_{G}^D)$, $w_3 = \phi(h_{B}^D)$.

La funci\'on $\phi$ puede ser obtenida a tr\'aves de aplicarle cualquier m\'etrica (por ejemplo estad\'istica) al histograma, de manera de darle mayor peso a aquel componente cuya m\'etrica tenga mayor valor en un dominio $D$ espec\'ifico (puede ser toda la imagen o parte de la misma). 

 \section{Resultados experimentales}
En esta secci\'on se llevar\'a a cabo una serie de pruebas comparativas, con el fin de medir los rendimientos relativos de diferentes m\'etodos de ordenamiento del estado del arte junto al  ordenamiento propuesto, en tres aplicaciones de procesamiento de im\'agenes. Las aplicaciones seleccionadas fueron la eliminaci\'on de ruido, estiramiento de contraste y clasificaci\'on de texturas.
M\'as precisamente los m\'etodos de ordenamiento que participaron de las diferentes pruebas fueron:
el ordenamiento lexicogr\'afico cl\'asico, el ordenamiento $\alpha$-lexicogr\'afico \cite{zamora2001comparative}, el ordenamiento $\alpha$-modulo lexicogr\'afico \cite{angulo2003morphological}, ordenamiento lexicogr\'afico en el espacio HSI, distancia euclidiana al color $(0,0,0)$ en el espacio de color L*a*b* y RGB \cite{ortiz2002procesamiento}, y el entrelazado de bits \cite{chanussot1997bit}. 
Todas las im\'agenes utilizadas en las diferentes pruebas fueron de $8$ bits. 

\subsection{Funci\'on aplicada sobre cada componente de la imagen RGB}
La funci\'on $\phi$ aplicada al histograma de cada componente $j$ de las im\'agenes en todas las pruebas son:

\begin{itemize}
    \item Promedio ($Me$): Es la sumatoria de todos los niveles de intensidades $i$ que aparecen en el dominio $D$ sobre la cantidad total $n$ de pixeles que se encuentran en $D$:
		
\begin{equation}
\label{promedio}
   Me(h_{C_j}^D) = \sum_{i=0}^{255}\frac{i\times h_{C_j}^D(i)}{n},
\end{equation}		
Donde $n = n_0 + n_1 + ... + n_{255}$.

    \item M\'inimo($Min$): es el menor nivel de intensidad $i$ en el dominio $D$:
\begin{equation}
\label{minimo}
	Min(h_{C_j}^D) = \min\{i|h_{C_j}^D(i)>0\}
\end{equation}		
		\item M\'aximo($Max$): es el mayor nivel de intensidad $i$ en el dominio $D$:
\begin{equation}
\label{maximo}
   Max(h_{C_j}^D) = \max\{i|h_{C_j}^D(i)>0\}
\end{equation}		
 		\item Moda Minimo ($minM_o$): es el menor nivel de intensidad $i$ que aparece m\'as veces en el dominio $D$, es decir el menor nivel de intensidad $i$ que tiene mayor $p_{C}^D(i)$:
\begin{equation}
\label{ModaMinimo}
   minM_o(h_{C_j}^D) = \min\{i|h_{C_j}^D(i) \geq h_{C_j}^D(i'), \forall i\neq i'\}
\end{equation}		
\item Moda M\'aximo ($maxM_o$): es el mayor nivel de intensidad $i$ que aparece m\'as veces en el dominio $D$, es decir el mayor nivel de intensidad $i$ que tiene mayor $p_{C}^D(i)$:
\begin{equation}
\label{ModaMinimo}
   maxM_o(h_{C_j}^D) = \max\{i|h_{C_j}^D(i) \geq h_{C_j}^D(i'), \forall i\neq i'\}
\end{equation}				
    
		
		\item Varianza ($Var$): es la varianza de los niveles de intensidad $i$ en el dominio $D$:
  \begin{equation}
\label{varianza}
   Var(h_{C_j}^D) = \sum_{i=0}^{255}\frac{h_{C_j}^D(i)\times(i - \mu(h_{C_j}^D))^2}{n}
\end{equation}		
		\item Suavidad($R$): Medida de suavidad relativa de la intensidad en el dominio $D$:
 \begin{equation}
\label{Suavidad}
   R(h_{C_j}^D) = 1-\frac{1}{1+\sigma^2(h_{C_j}^D)}
\end{equation}		
		

\end{itemize}


\subsection{Dominio}

Un par\'ametro a ser definido es el dominio a ser tenido en cuenta para el c\'alculo
de los pesos $w_i$. Las distribuciones de dominio que fueron empleadas para las diferentes aplicaciones son explicadas a continuaci\'on.

\subsubsection{Vecindario como Dominio}


El dominio $D$ donde se aplica la funci\'on $g$ aplicada al histograma de cada componente $h_{C}^D$ es la propia ventana $B$ (llamado elemento estructurante para matem\'atica morfol\'ologica) donde se hace la operaci\'on del filtro no lineal. En la Fig. \ref{fig:Ventana B} se tiene un dominio $D$ correspondiente a un vecindario $B$ de tama\~no 3 $\times$ 3 centrado en el pixel $(u,v)$.

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics{fig/VentanaB.jpg}
	\caption{Vecindario $B$ de tama\~no 3 $\times$ 3 centrado en el pixel $(u,v)$ }
	\label{fig:Ventana B}
\end{figure}

\subsubsection{Divisi\'on de la imagen en sub-regiones}

La imagen $f$ se divide en sub-regiones $W_1,W_2,\dots W_{l}$, de manera a obtener informaci\'on local de  la imagen. 

Sea $B$ una ventana o  elemento estructurante, el dominio $D$ correspondiente a la ventana $B$ centrada en $(u,v)$ es el conjunto de sub-regiones $W_i$, que tocan alg\'un pixel de $B$.
%\begin{equation}
%\label{ventana}
%  \forall i, W_i \subseteq D_{(u,v)}\rightarrow \exists  \in D_{(u,v)}:x \in W_i
%\end{equation}   

En la Fig. \ref{fig:Sub-region} la imagen se divide en 4 sub-regiones: $W_1$, $W_2$, $W_3$, $W_4$ (Ver Fig. \ref{fig:ventanas}).

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics{fig/ventanas.png}
	\caption{Imagen divida en 4 sub-regiones}
	\label{fig:ventanas}
\end{figure}




 La regi\'on delimitada por la ventana $B$ se encuentra sombreada. Como puede verse, el dominio
$D$ sobre el cual se calcular\'an los pesos $w_i$ para $B$ ser\'a la zona correspondiente a la
sub-region $W_1$ (Ver Fig. \ref{fig:Sub-region}). Cabe destacar que la ventana del filtro no tiene por qu\'e ser de igual
tama\~no que las sub-regiones, como en este caso.


\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics{fig/Sub-region.jpg}
	\caption{ominio cuando la ventana toca una sub-regi\'on}
	\label{fig:Sub-region}
\end{figure}

En la Fig. \ref{fig:Sub-regiones} se puede observar como el dominio $D$ de donde se calcular\'an los pesos pertenece a la uni\'on de las sub-regiones $W_1$ y $W_2$, ya que la ventana $B$ toca ambas. Esto se realiza para evitar que en el momento de la comparaci\'on dos colores iguales puedan tener distintos valores, afectados por los pesos que vengan de dos sub-regiones distintas.  


\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics{fig/Sub-regiones.jpg}
	\caption{Dominio cuando la ventana toca m\'as de una sub-regi\'on.}
	\label{fig:Sub-regiones}
\end{figure} En el caso que el usuario solo seleccione tener una sub-regi\'on, es decir no dividir la imagen, los pesos ser\'an calculados teniendo en cuenta toda la imagen como dominio $D$. 

En nuestros pruebas, las im\'agenes de entradas de tama\~no $M \times N$ pixeles, son divididas en sub-regiones $W_i$ de $M \times N$ pixeles, de $\left\lfloor\frac{M}{M'}\right\rfloor$ filas y $\left\lfloor\frac{N}{N'}\right\rfloor$ columnas, donde $\left\lfloor.\right\rfloor$ denota la funci\'on piso. De esta forma, una nueva matriz de $M'$ filas y $N'$ columnas cuyos elementos son las sub-regiones $W_i$ son definidas

\subsection{Aplicaci\'on 1: Eliminaci\'on de ruido}
Ruido es un t\'ermino general utilizado para denominar a las modificaciones indeseadas que puede sufrir una se\~nal de cualquier naturaleza durante su captura, almacenamiento, transmisi\'on, procesamiento o conversi\'on \cite{tuzlukov2002signal}.

El ruido en im\'agenes es un producto indeseable que agrega informaci\'on err\'onea y ajena a las mismas. El ruido se presenta en las im\'agenes digitales en forma de variaciones aleatorias en el brillo o informaci\'on de color. 
Varios modelos matem\'aticos han sido desarrollados de modo a simular la generaci\'on de los distintos 
tipos de ruido existentes. 
\subsubsection{Ruidos Utilizados}

Los principales modelos de ruidos y utilizados en las pruebas de este trabajo son \cite{davenport1958random}:

\begin{itemize}
	\item Ruido gaussiano: es un ruido estad\'istico aditivo con funci\'on de densidad de probabilidad gaussiana.
	\item Ruido speckle: es un ruido multiplicativo con funci\'on de densidad de probabilidad uniforme.
	\item Ruido sal y pimienta: no es un ruido aditivo ni multiplicativo con respecto a los valores de la imagen original. Los valores originales son reemplazados por valores brillantes (sal) u oscuros (pimienta), que corresponden a impulsos dentro de la se\~nal. 
\end{itemize}
En la Fig. \ref{fig:ruido} se puede observar una imagen contaminada con los diferentes tipos de ruidos mencionados anteriormente. 

\begin{figure}[htbp]
\centering
\subfigure[Imagen original]{\includegraphics[width=73mm]{fig/Original_SinRuido.jpg}}
\subfigure[Imagen con ruido gaussiano ($\sigma^2 = 0.05, \mu=0$)]{\includegraphics[width=73mm]{fig/img_gaussian_noise.jpg}}
\subfigure[Imagen con ruido speckle ($\sigma^2 = 0.05, \mu=0$)]{\includegraphics[width=73mm]{fig/img_speckle_noise.jpg}}
\subfigure[Imagen con ruido sal y pimienta ($p = 0.05$)]{\includegraphics[width=73mm]{fig/img_salt_and_pepper_noise.jpg}}
\caption{Imagen con diferentes tipos de ruidos.} \label{fig:ruido}
\end{figure}

El filtro utilizado para eliminar los diferentes tipos de ruido fue la mediana. Este filtro consiste en ordenar los colores dentro de la ventana del filtro, y seleccionar el valor del medio para remplazar en la imagen de salida. De manera a evitar tener un falso color, el tama\~no de la ventana del filtro suele ser impar. Las pruebas fueron realizadas con 100 im\'agenes diferentes (im\'agenes de prueba de \cite{arbelaez2007berkeley}), contaminándolas con los ruidos sal y pimienta, gaussiano y speckle.

Los par\'ametros utilizados en la generaci\'on de cada ruido fueron:

\begin{itemize}
	\item Ruido gaussiano: La media  $\mu=0$ y  la varianza $\sigma^2$ fue variando  entre los valores 0,01 y 0,17, haciendo pasos de 0,01. 
	\item Ruido speckle: La media  $\mu=0$ y  la varianza $\sigma^2$ fue variando  entre los valores 0,01 y 0,17, haciendo pasos de 0,01. 
	\item Ruido sal y pimienta: El valor de probabilidad $p$  de ocurrencia de un ruido sal o pimienta fue variando  entre los valores 0,01 y 0,17, haciendo pasos de 0,01. 
\end{itemize}

El valor de la varianza $\sigma^2$ para los ruidos gaussiano y speckle, as\'i como el valor de probabilidad $p$ de ocurriencia de un ruido sal o pimienta fue variando  de manera a observar como se comporta el filtro a medida que se va aumentando la cantidad de ruido.

\subsubsection{M\'etodos de ordenamiento empleados}
A continuaci\'on se listan los c\'odigos utilizados para abreviar los nombres de los filtros mediana que fueron objeto de experimentación:


\begin{itemize}
	\item ED: Se utiliza la Distancia Euclidiana  RGB como m\'etodo de ordenamiento de los colores \cite{ortiz2002procesamiento}.
	\item BM: Se utiliza el Entrelazado de Bits RGB como m\'etodo de ordenamiento de los colores \cite{chanussot1997bit}.
	\item LEX: Se utiliza el ordenamiento lexicogr\'afico RGB para ordenar los colores .
	\item ALEX: Se utiliza el ordenamiento $\alpha$-lexicogr\'afico RGB \cite{zamora2001comparative} para ordenar los colores/
	\item AMLEX: Se utiliza el  $\alpha$-modulo lexicogr\'afico RGB \cite{angulo2003morphological} para ordenar los colores.
	\item HLEX, se utiliza el ordenamiento Lexicográfico HSI para ordenar los colores.
	\item DLAB, se utiliza la Distancia en L*a*b* como m\'etodo de ordenamiento \cite{ortiz2002procesamiento}.
	\item MIN: se utiliza la ecuaci\'on \ref{Transformacion} para agregar esta transformaci\'on como primer componente de la cascada lexicogr\'afica RGB, donde:\\ 
$w = (Min(h_{R}^D), Min(h_{G}^D),Min(h_{B}^D))$.
	\item MAX: se utiliza la ecuaci\'on \ref{Transformacion} para agregar esta transformaci\'on como primer componente de la cascada lexicogr\'afica RGB, donde:\\ 
$w = (Max(h_{R}^D), Max(h_{G}^D),Max(h_{B}^D))$.
	\item MO1: se utiliza la ecuaci\'on \ref{Transformacion} para agregar esta transformaci\'on como primer componente de la cascada lexicogr\'afica RGB, donde:\\ 
$w = (minM_o(h_{R}^D), minM_o(h_{G}^D), minM_o(h_{B}^D))$.
	\item MO2: se utiliza la ecuaci\'on \ref{Transformacion} para agregar esta transformaci\'on como primer componente de la cascada lexicogr\'afica RGB, donde:\\ 
$w = (maxM_o(h_{R}^D), maxM_o(h_{G}^D), maxM_o(h_{B}^D))$.
	\item SMO: se utiliza la ecuaci\'on \ref{Transformacion} para agregar esta transformaci\'on como primer componente de la cascada lexicogr\'afica RGB, donde:\\ 
$w = (R(h_{R}^D), R(h_{G}^D), R(h_{B}^D))$.
	\item MEAN: se utiliza la ecuaci\'on \ref{Transformacion} para agregar esta transformaci\'on como primer componente de la cascada lexicogr\'afica RGB, donde:\\ 
$w = (Me(h_{R}^D), Me(h_{G}^D), Me(h_{B}^D))$.
	\item VAR: se utiliza la ecuaci\'on \ref{Transformacion} para agregar esta transformaci\'on como primer componente de la cascada lexicogr\'afica RGB, donde:\\ 
$w = (Var(h_{R}^D), Var(h_{G}^D), Var(h_{B}^D))$.
\end{itemize}

\subsubsection{M\'etricas Utilizadas}

En este apartado son detalladas las métricas MAE y CDS, las cuales fueron utilizadas para evaluar el desempeño de los distintos filtros utilizados para eliminación de ruido.

\textsl{MAE (Mean Absolute Error, Error Absoluto Promedio):} es una m\'etrica utilizada en estad\'istica para medir que tan cerca est\'an los pron\'osticos o predicciones de los resultados reales \cite{willmott2005advantages}. Dadas una imagen RGB  $f$ de dimensiones $M \times N$  y su imagen filtrada correspondiente $g$, el error absoluto promedio de la imagen filtrada est\'a dado por:
\begin{equation}
\mathrm{MAE} = \frac{1}{3}\sum_{j=1}^3 d_j
\end{equation} donde: 


\begin{equation}
d = \sum_{\substack{u\in \{1, ..., M\}\\ v \in \{1, ..., N\}}} |f(u, v) - g(u, v)| 
\end{equation}

La m\'etrica MAE resulta ser una m\'etrica de naturaleza marginal porque no tiene en cuenta a los vectores de colores como una unidad, sino que realiza el c\'alculo del error por componente y lo promedia.

De modo a validar el filtro propuesto se ha considerado la inclusi\'on de otra m\'etrica adem\'as de MAE, para evaluar los resultados desde una perspectiva vectorial, es decir, que procese a los colores como un conjunto.


\textsl{CDS (Color Distribution Similarity, Similaridad de Distribuciones de Color):} es una medida de similaridad para imágenes digitales a color basada en la diferencia de histogramas acumulados \cite{stricker1995similarity}.  La principal mejora de la diferencia de histogramas a color acumulado con respecto a la diferencia de histogramas a color radica; en que la diferencia de histograma a color acumulado obtiene todas las imágenes con similaridad perceptual a sus histogramas a color y de esta manera disminuye la probabilidad de obtener falsos negativos.

Para determinar la similaridad de dos imágenes $f$ y $g$, con histogramas acumulados a color $\bar{H}^D_f$ y $\bar{H}^D_g$ en un dominio $D$, se calcula la diferencia entre $\bar{H}^D_f$ y $\bar{H}^D_g$: 
\begin{equation}
CDS = \sqrt{\sum_{\substack{u\in \{1, ..., M\}\\ v \in \{1, ..., N\}}} (\bar{H}^D(f(u, v)) - \bar{H}^D(g(u, v)))^2}
\end{equation}.

\include{anexos/graficos}


\subsection{Aplicación 2: Mejoramiento de contraste}
La transformada top-hat es ampliamente utilizada en diferentes aplicaciones \cite{soille2013morphological, mukhopadhyay2000multiscale ,soille1997note, bai2010analysis, bai2010infrared, bai2010analysis1}. Como mencionamos anteriormente la transformada top-hat blanca extrae las regiones brillantes de la imagen y la transformada top-hat extrae las zonas oscuras de la imagen. Una idea b\'asica de mejoramiento de contraste entre regiones brillantes y oscuras es a\~nadir las regiones brillantes de la imagen y sustraer las regiones oscuras de la imagen original como sigue \cite{soille2013morphological}:
\begin{equation}
\label{contraste}
Contraste = f + WTH - BTH 
\end{equation}

\subsection{Aplicación 3: Clasificación de texturas}
La granulometría y la covarianza morfológica son las principales herramientas morfológicas de caracterización de textura, ambas utilizan distribuciones de intensidad para describir las propiedades de las texturas \cite{lefevre2009beyond}.

La manera en que la información de color y textura es incorporada al descriptor es estudiada en \cite{palm2004color,van2005parallel}. En este trabajo las herramientas morfológicas utilizan el enfoque integrativo donde la información de color y textura son procesadas conjuntamente.

La granulometría fue propuesta en \cite{matheron1975random} y es aplicado en la extracción de características y la estimación de tamaño \cite{vincent2000granulometries,soille2013morphological}. Consiste en una familia de aperturas $f \,\circ \, \lambda B $ de $n+1$ elementos incluyendo la imagen de entrada. Está parametrizada por el tamaño $\lambda$ creciente del elemento estructurante, donde $0 \leq \lambda \leq n $. Los valores son recolectados por una medida evaluación usualmente el volumen $\mathrm{Vol}$:


\begin{equation}
G^{n}_{Cj}(f,\lambda)= \mathrm{Vol}([f\circ \lambda B ]_{Cj}) \; / \; \mathrm{Vol}([f]_{Cj})
\end{equation} donde:

Donde $j$ es el j-ésimo canal de la imagen a color y el volúmen está definido como:
\begin{equation}
\mathrm{Vol}(f) = \sum_{ (u,v) \in C_j} f(u,v) 
\end{equation}

\begin{equation}
\mathrm{Vol}(f) = \sum_{ (u,v) \in D} f(u,v) 
\end{equation} Donde $D$ es el dominio de la imagen completa $f$
%Por lo tanto en $K^{TH}$, el contraste  entre las \'areas brillantes y oscuras de la imagen $f$ es mayor.

%En la actualidad existen varios operadores de contraste compuestos y multiescala a partir de la transformada top-hat \cite{bai2012toggle}. Como el objetivo de este trabajo no es crear un nuevo operador de contraste sino validar la estrategia de ordenamiento de color  usaremos la ecuaci\'on \ref{contraste} en la aplicaci\'on de mejoramiento de contraste. Con la misma se podr\'a comparar los diferentes trabajos del estado de arte y la propuesta en la secci\'on de experimentos.

%\section{Section title}
%\label{sec:1}
%Citation of \cite{trouiller2002drug}.
%\subsection{Subsection title}
%\label{sec:2}
%as required. Don't forget to give each section
%and subsection a unique label (see Sect.~\ref{sec:1}).
%\paragraph{Paragraph headings} Use paragraph headings as needed.
%\begin{equation}
%a^2+b^2=c^2
%\end{equation}

% For one-column wide figures use
%\begin{figure}
%\centering
% Use the relevant command to insert your figure file.
% For example, with the graphicx package use
%  \includegraphics{example.eps}
% figure caption is below the figure
%\caption{Please write your figure caption here}
%\label{fig:1}       % Give a unique label
%\end{figure}
%
% For two-column wide figures use
%\begin{figure}
%\centering
% Use the relevant command to insert your figure file.
% For example, with the graphicx package use
%  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{example.eps}
% figure caption is below the figure
%\caption{Please write your figure caption here}
%\label{fig:2}       % Give a unique label
%\end{figure}
%
% For tables use
%\begin{table}[h]
% table caption is above the table
%\caption{Please write your table caption here}
%\centering
%\label{tab:1}       % Give a unique label
% For LaTeX tables use
%\begin{tabular}{lll}
%\hline\noalign{\smallskip}
%first & second & third  \\
%\noalign{\smallskip}\hline\noalign{\smallskip}
%number & number & number \\
%number & number & number \\
%\noalign{\smallskip}\hline
%\end{tabular}
%\end{table}


%\begin{acknowledgements}
%If you'd like to thank anyone, place your comments here
%and remove the percent signs.
%\end{acknowledgements}

% BibTeX users please use
\bibliographystyle{spbasic}
\bibliography{sample}   % name your BibTeX data base

% Non-BibTeX users please use
%\begin{thebibliography}{}
%
% and use \bibitem to create references. Consult the Instructions
% for authors for reference list style.
%
% Format for Journal Reference
%\bibitem[Author I(1999)]{RefJ}
%Author I (year) Article title. Journal Title-Abbreviated Vol: pp--pp
% Format for books
%\bibitem[Author and Smith(2001)]{RefB}
%Author I, Smith J (year) Book title. Publisher, Place, pp numbers
% etc
%\end{thebibliography}

\end{document}
% end of file template.tex
